{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "6c0d2680",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# Transformada de Laplace\n",
    "\n",
    "Suponga que $f$ es una función real de la variable $t>0$ y $s$ un parámetro real, entonces definimos la *transformada de Laplace* de $f$ como\n",
    "\n",
    "$$\n",
    " F(s) = \\mathscr{L} \\left\\{f(t) \\right\\} = \\int_{0}^{\\infty}e^{-st}f(t)~ \\mathrm{d}t,\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "$$\n",
    " F(s) = \\lim \\limits_{\\tau \\rightarrow \\infty} \\int_{0}^{\\tau} e^{-st}f(t)~ \\mathrm{d}t.\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Para aplicar la transformada de Laplace a problemas físicos, es necesario invocar la transformada inversa. Si $\\mathscr{L}\\left\\{ f(t) \\right\\} = F(s)$, entonces la *transformada inversa de Laplace* está dada como sigue\n",
    "\n",
    "$$\n",
    " \\mathscr{L}^{-1}\\left\\{ F(s) \\right\\} = f(t),\\quad t\\geq 0,\n",
    "$$\n",
    "la cual mapea la transformada de Laplace de una función de regreso a la función original.\n",
    "\n",
    "De las tablas tenemos\n",
    "\n",
    "$$\n",
    " \\mathscr{L}\\left\\{ \\dot{f}(t) \\right\\} = sF(s) - f(0),\n",
    "$$ (eqn:Laplace_df_dt)\n",
    "\n",
    "$$\n",
    " \\mathscr{L}\\left\\{ \\ddot{f}(t) \\right\\} = s^{2}F(s) - sf(0) - \\dot{f}(0),\n",
    "$$ (eqn:Laplace_ddf_dt)\n",
    "\n",
    "$$\n",
    " \\mathscr{L}\\left\\{ f^{(n)}(t) \\right\\} = s^{n}F(s) - s^{n-1}f(0) - \\cdots - f^{(n-1)}(0).\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "**Ejemplo**\n",
    "\n",
    "Muestre que $y = 4\\exp(2x) + 2\\exp(-3x)$ es la solución al problema con valor inicial\n",
    "\n",
    " $$\n",
    "  \\ddot{y} + \\dot{y} - 6y = 0, \\quad y(0) = 6,\\quad \\dot{y}(0) = 2.\n",
    " $$\n",
    "\n",
    "````{prf:definition}\n",
    " :label: ode-primer-orden-lineal\n",
    " Una ecuación diferencial ordinaria de primer orden es lineal si está escrita de la siguiente forma\n",
    "\n",
    " $$\n",
    "  \\dot{y}(x) + p(x) y(x) = q(x).\n",
    " $$\n",
    "````\n",
    "**Ejemplo**\n",
    "\n",
    "Considere la siguiente ecuación diferncial y obtenga su solución\n",
    " \n",
    "$$\n",
    " x \\dot{y} + (x + 1)y = x^{3} \\quad \\rightarrow  \\quad \\dot{y} + \\left( 1 + \\frac{1}{x} \\right)y = x^{2},\n",
    "$$\n",
    "con $p(x) = 1 + \\frac{1}{x}$ y $q(x) = x^{2}$.\n",
    "\n",
    "**Ejemplo**\n",
    "\n",
    "Encuentre la solución a los siguientes problemas con valor inicial utilizando Laplace y el método descrito anteriormente\n",
    "\n",
    "* $\\dot{y} - 8y = 0, \\quad y(0) = -3.$,\n",
    "* $\\dot{y} + 16y = 0, \\quad y(0) = 2.$,\n",
    "* $-4\\dot{y} -3y = 0, \\quad y(0) = 1.$,\n",
    "* $16\\dot{y} + y = 0, \\quad y\\left(\\frac{\\pi}{3} \\right) = 0.$,\n",
    "* $\\dot{y} + 2y = 1$,\n",
    "* $\\dot{y} + 4y = 8x$,\n",
    "* $\\dot{y} + 3y = 6x^{2}$,\n",
    "* $\\dot{y} + 3y = 3x^{2}e^{-3x}$."
   ]
  }
 ],
 "metadata": {
  "language_info": {
   "name": "python"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 5
}
